陳沛然：要進一步提升個人及環境衞生

我發覺香港衞生署衞生防護中心，在預防沙士 [註四]和武漢肺炎 [註五] 的方法有異。

參考沙士的預防方法，保持良好的個人及環境衞生：

1. 保持良好的個人衞生
經常保持雙手清潔，尤其在觸摸口、鼻或眼之前；觸摸扶手或門把等公共設施後；或當手被呼吸道分泌物污染時，如咳嗽或打噴嚏後。

洗手時應以梘液和清水清潔雙手，搓手最少20秒，用水過清並用抹手紙或乾手機弄乾。如沒有洗手設施，或雙手沒有明顯污垢時，使用含70至80%的酒精搓手液潔淨雙手亦為有效方法。

打噴嚏或咳嗽時應用紙巾掩蓋口鼻，把用過的紙巾棄置於有蓋垃圾箱內，然後徹底清潔雙手。

當出現呼吸道感染病徵，應戴上外科口罩，不應上班或上學，避免前往人多擠逼的地方，及盡早向醫生求診。

保持均衡飲食、恆常運動、充足休息，避免過度緊張、不要吸煙和避免飲酒，以建立良好身體抵抗力。

2. 保持良好的環境衞生

經常清潔和消毒常接觸的表面，如傢俬、玩具和共用物件。使用1比99稀釋家用漂白水（即把1份5.25%漂白水與99份清水混和）消毒，待15－30分鐘後，用水清洗並抹乾。金屬表面則可用70%火酒清潔消毒。
用吸水力強的即棄抹巾清理可見的污物，如呼吸道分泌物，然後用1比49稀釋家用漂白水（即把1份5.25%漂白水與49份清水混和）消毒被污染的地方及鄰近各處，待15－30分鐘後，用水清洗並抹乾。金屬表面則可用70%火酒清潔消毒。
保持室內空氣流通。
打開窗戶，保持室內空氣流通；
經常清洗冷氣機隔塵網；
保持空調性能良好。
避免前往人多擠逼或空氣流通欠佳的公眾地方；高危人士在這些地方逗留時可考慮佩戴外科口罩。
保持廁所、排水口及喉管正常運作。應預防隔氣彎管乾涸及定期消毒排水口（約每星期一次）。
如隔氣彎管有損毀，或排水口發出臭味，應立即安排合資格技工檢查及維修。

加上「嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病」的預防方法：

3. 外遊預防措施
市民外遊時應注意以下預防措施：

切勿前往出現新型冠狀病毒社區傳播的湖北省；
避免在可能出現新型冠狀病毒感染社區傳播的國家／地區與發燒或有呼吸道病徵的人士有密切接觸。如果不可避免與他們接觸，應戴上外科口罩，並繼續佩戴直至回港後14天；
避免到訪醫院。如有必要到訪醫院，應佩戴外科口罩及時刻注重個人和手部衞生；
避免接觸動物（包括野味）、禽鳥或其糞便；
避免到濕貨街市、活家禽市場或農場；
避免近距離接觸患者，特別是有急性呼吸道感染症狀的患者；
切勿進食野味及切勿光顧有提供野味的食肆；
注意食物安全和衞生，避免進食或飲用生或未熟透的動物產品，包括奶類、蛋類和肉類，或食用可能被動物分泌物、排泄物（例如尿液）或產品污染的食物，除非已經煮熟、洗淨或妥為去皮；
身處外地時，如身體不適，特別是有發燒或咳嗽，應戴上外科口罩，立即通知酒店職員或旅遊領隊，並盡快求診；及
從外地回港後，若出現發燒或其他病徵，應立即求診，主動告訴醫生最近曾到訪的地方及有否接觸動物；並佩戴外科口罩，以防傳染他人。
4. 從內地回港的香港居民應注意以下健康建議
所有從內地回港的市民，在條件許可下，返港14日內應盡量留在家中；如有需要外出，應在返港14日內佩戴口罩；
14日內曾往湖北省的香港居民入境時，必須即時佩戴口罩，並聯絡衞生署港口衞生科人員，在該人員作出健康評估後獲安排接受檢疫觀察；及
14日內曾往湖北省並已回港的香港居民，應立即佩戴口罩及聯絡衞生署，以便安排接受檢疫觀察。

[註一] 內地研究稱新型冠狀病毒可能存在糞便傳播。RTHK 2020-2-2
[註二] 衛生局呼籲注意個人衛生，澳門新聞局。2020-02-02 18:02
[註三] 澳門多名患者大便都驗出新病毒，專家憂重現淘大情況。商台 2020-2-2
[註四] 嚴重急性呼吸系統綜合症（沙士），預防方法，香港衞生署衞生防護中心 (在2020-2-2, 19:39 瀏覽)
[註五] 嚴重新型傳染性病原體呼吸系統病，香港衞生署衞生防護中心 (在2020-2-2, 19:39 瀏覽)
陳沛然議員上

2020年2月2日 19:26